\documentclass{thesis_utf8}

\usepackage{relsize}
\newcommand*{\defeq}{\stackrel{\text{def}}{=}}

\usepackage{enumitem}

\begin{document}
\maketitlepage{Погода Михайло Володимирович}
    {КМ-31М}
    {завідувач кафедри, д-р техн. наук, доцент Чертов~О.\,Р.}
    {професор Тарасенко~В.\,П.}
    {Пошук шаблонів у цифровому сигналі за допомогою поліномів Кунченка}
\pagestyle{plain}
\include{annotations}
\tableofcontents
\include{shortings}
\include{intro}
\include{task}
\include{existing}
\include{selected}
\include{project}
\include{testing}

\lstset{breakatwhitespace=false
       ,breaklines=true
       ,commentstyle=\rm
       ,escapeinside={\%*}{*)}
       ,frame=none
       ,language=Matlab
       ,stringstyle=\rm
       ,title=\lstname
       }

\conclusion{}
В магістерській дисертації розглядалася задача пошуку шаблонів у цифрових сигналах.
В ході дослідження було проаналізовані існуючі методу для пошуку шаблонів і порівняні їх обмеження.

Під час огляду предметної області були розглянуті такі поняття, як цифровий сигнал, кросс"=кореляція, сума квадратів
відстаней, метод ковзного вікна та віконні функції.
Розглянуті віконні функції було використано при тестуванні в методі ковзного вікна.

Був запропонований метод пошуку шаблонів, що базується на розкладанні функції в базисі лінійного функціонального
простору Кунченка.
Відмінною особливістю цього методу є можливість пошуку шаблонів, що були значно змінені в сигналі.

Також були запропоновані шляхи покращення роботи методу на основі поліномів Кунченка.
Пірамідальний пошук дозволяє значно прискорити роботу методу, оскільки він дозволяє відфільтрувати значну частину
сигналу як таку, що не містить шаблону, за досить короткий проміжок часу.
Використання методів оптимізації також дозволяють значно прискорити роботу алгоритму.

Був розроблений та оптимізований програмний комплекс в математичному середовищі MathWorks MATLAB 2014b.

Під час статистичного експерименту було порівняно ефективність роботи обраного методу з існуючими методами як на
штучно"=згенерованому сигналі, так і для аудіозапису мовлення.
Як результат цього тестування можна зазначити, що обраний метод дозволяє отримати аналогічну ступінь розпізнавання на
штучно"=згенерованих сигналах і значно вищу якість на аудіозаписах мовлення.

Для пошуку шаблону в аудіозаписі з мовленням було використано визначення коротко"=часової енергії й віконних функцій.
Було проаналізовано поведінку алгоритму в залежності від обраних параметрів методу.

Для подальшого розвитку слід зазначити можливість дослідження методів інтелектуального вибору параметрів алгоритму в
залежності від характеристик сигналу, апаратне прискорення для більш швидкої роботи алгоритму та апробація методу на
даних з іншої предметної області.

\begin{thebibliography}
    \stepcounter{bibitemcount}
    \bibitem{book1}% посилання на книжку
    Vanderbrug~G.\,J., Rosenfeld~A. Two"=stage Template Matching. --- IEEE Transactions on Computers, C-26, 1977. ---
    P.~102--103.

    \stepcounter{bibitemcount}
    \bibitem{book2}% посилання на книжку
    Rosenfeld~A., Vanderbrug~G.\,J. Coarse-Fine Template Matching. --- IEEE Transactions on Systems, Man and
    Cybernetics, 7, 1977. --- P.~104--107.

    \stepcounter{bibitemcount}
    \bibitem{book3}% посилання на книжку
    Turkowski~K., Gabriel~S. Filters for Common Resampling Tasks. --- Graphics Gems I. Academic Press, 1990. ---
    P.~147--165.

    \stepcounter{bibitemcount}
    \bibitem{book4}
    Brunelli~R. Template matching techniques in computer vision: theory and practice. --- Chippenham: Wiley, 2009. ---
    348~p.

    \stepcounter{bibitemcount}
    \bibitem{book5}
    Fredrikssona~K., Navarrob~G., Ukkonenc~E. Sequential and indexed two-dimensional combinatorial template matching
    allowing rotations --- Amsterdam: Elsevier, 2005. --- P.~239--275.

    \stepcounter{bibitemcount}
    \bibitem{book6}
    Кунченко~Ю.\,П. Полиномы приближения в пространстве с порождающим элементом. --- К.: Наук. думка, 2003. --- 243~с.

    \stepcounter{bibitemcount}
    \bibitem{book7}
    Chertov~O., Slipets~T. Kunchenko's Polynomials for Template Matching. --- Sarajevo: IEEE, 2013. --- P.~47--49.

    \stepcounter{bibitemcount}
    \bibitem{book8}%ste
    Theodoridis~S., Koutroumbas~K. Pattern Recognition, 4th edition. --- Academic Press, 2009. --- 254~p.

    \stepcounter{bibitemcount}
    \bibitem{book9} %ste
    Theodoridis~S. Introduction to pattern recognition: a MATLAB\textsuperscript{\textregistered} approach. ---
    Academic Press, 2010. --- 214~p.

    \stepcounter{bibitemcount}
    \bibitem{book10}
    Lewis~J.\,P. Fast Template Matching. --- Vision Interface, 1995. --- P.~120--123.

    \stepcounter{bibitemcount}
    \bibitem{book11}%hann
    Harris~F.\,J. On the use of windows for harmonic analysis with the discrete Fourier transform. --- Proceedings of
    the IEEE 66, 1978. --- 51~p.

    \stepcounter{bibitemcount}
    \bibitem{book12}%hamming
    Enochson~L.\,D., Otnes~R.\,K. Programming and Analysis for Digital Time Series Data. --- U.\,S.~Dept. of Defense,
    Shock and Vibration Info. Center, 1968. --- 142~p.

    \stepcounter{bibitemcount}
    \bibitem{book13}%hann
    Oppenheim~A.\,V., Schafer~R.\,W., Buck~J.\,R. Discrete"=Time Signal Processing. --- Upper Saddle River, NJ:
    Prentice Hall, 1999. --- 468~p.

    \stepcounter{bibitemcount}
    \bibitem{book14}%hamming
    Nuttall~A.\,H. Some windows with very good sidelobe behavior. --- IEEE Transactions on Acoustics, Speech, Signal
    Processing, 1981. --- P.~84--91.
\end{thebibliography}

\append{Лістінг реалізації алгоритму пошуку шаблонів}
\lstinputlisting[language=Matlab]{OneDimentionalIterator.m}
\lstinputlisting[language=Matlab]{approximate.m}
\lstinputlisting[language=Matlab]{match.m}
\lstinputlisting[language=Matlab]{calculateOneDimentionalCorrelant.m}
\lstinputlisting[language=Matlab]{ncc.m}
\lstinputlisting[language=Matlab]{ssd.m}
\lstinputlisting[language=Matlab]{energy_sf.m}
\append{Ілюстративні матеріали}
\end{document}
% vim: spelllang=uk,en spell
